% //////////////////////////////// Algoritmi Greedy ////////////////////////////////////

\begin{frame}[c]
    \centering
    \bigskip \bigskip \smallskip   
    \Huge Algoritmi Greedy
\end{frame}


\begin{frame}{Algoritmi Greedy}
 \framesubtitle{Introduzione}
 
 \begin{itemize} [<+->]
        \setlength\itemsep{1em}
        \item \large Si vuole individuare il numero cromatico $\chi(G)$ di un grafo semplice $G$ sfruttando la potenza di calcolo fornita da un elaboratore
       \item \large Trovare una soluzione ottimale per grafi composti da un grosso numero di vertici $n$ richiede un tempo esponenziale: si tratta infatti di un problema di tipo \emph{NP\,-\,completo}
       \item \large Questo significa che la soluzione che si sta cercando potrebbe essere fornita dall'elaboratore dopo secoli di computazione!
       \item \large Proprio per questo motivo sono stati sviluppati algoritmi di tipo \emph{Greedy} per poter trovare una soluzione al problema, generalmente non quella ottimale, in tempo polinomiale  
    \end{itemize} 
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmi Greedy}
\framesubtitle{Algoritmo Greedy di Base}

\begin{enumerate} [<+->]
        \setlength\itemsep{2em}
        \item \large Ordinare i colori dell'insieme $C$ in maniera crescente
        \item \large Scegliere un vertice $u$ del grafo $G$ in maniera casuale e colorarlo con il colore $c$ che presenta il valore più basso
        \item \large Scegliere in maniera casuale un altro vertice $v$ di $G$ ed assegnarli il colore $c$ più piccolo che non è stato usato per colorare i suoi vertici adiacenti. Nel caso in cui non si possa scegliere alcun colore da $C$, in quanto sono stati tutti utilizzati per i vertici adiacenti, aggiungere un nuovo colore a $C$ e colorare $v$ con il nuovo colore aggiunto
        \item \large Ripetere il punto $3$ per ciascuno degli $n - 1$ vertici rimasti       
    \end{enumerate} 
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmi Greedy}
    \framesubtitle{Esempio Algoritmo Greedy di Base}
    
    \begin{center}
      \includegraphics[scale = 0.45]{fig_14.png}
    \end{center}
  
    \bigskip 
  
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{1em}
     \item[] \large \emph{Esecuzione dell'Algoritmo Greedy di Base su un grafo semplice $G$ \\ \smallskip I vertici sono colorati con ordinamento $[0, 1, 2, 3, 4]$ }
  \end{itemize}       
\end{frame}

\begin{comment}
\begin{frame}{Algoritmi Greedy}
    \framesubtitle{Implementazione Java}
    
    \begin{center}
      \includegraphics[scale = 0.4]{fig_16.png}
    \end{center}     
\end{frame} 
\end{comment}


\begin{frame}{Algoritmi Greedy}
\framesubtitle{Analisi dell'Algoritmo Greedy di Base} 

    \begin{itemize} [<+->]
        \setlength\itemsep{1em}
        \item \large Le soluzioni trovate dall'\emph{Algoritmo Greedy di Base} possono essere peggiori o megliori a seconda dell'ordine con cui vengono scelti i vertici da colorare
        \item \large Per entrambi i grafi sottostanti l'ordine di colorazione dei vertici è $[ 0, 1, 2, 3, 4 ]$. Il grafo a sinistra necessita di soli $3$ colori, mentre quello a destra di $4$
        \bigskip
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.4]{fig_15.png}    
        \end{center}
    \end{itemize} 
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmi Greedy}
\framesubtitle{Osservazioni sull'Algoritmo Greedy di Base}

\begin{itemize} [<+->]
        \setlength\itemsep{1em}
        \item \large Il numero cromatico $\chi(G)$ di un grafo semplice $G$ è sempre inferiore a $\Delta(G) + 1$ con $\Delta(G)$ pari al grado massimo di $G$
        \begin{equation*}
          \chi(G) \leq \Delta(G) + 1
        \end{equation*}
        \item \large Analizzando la struttura dell'algoritmo greedy di base si dimostra la veridicità dell'upper bound soprastante
        \item \large Sia $v$ l'unico vertice di $G$ non ancora colorato il cui grado $d(v) = \Delta(G)$
        \item \large L'algoritmo deve per forza usare $\Delta(G)$ colori per colorare i vertici adiacenti a $v$, quindi per poter colorare $v$ bisogna aggiungere un colore in più, verificando così la dimostrazione
        \item \large Il numero di colori utilizzati dall'algoritmo greedy di base è sempre compreso tra $[1, \Delta(G) + 1]$
    \end{itemize}  
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmi Greedy}
\framesubtitle{Algoritmo di Welsh\,-\,Powell} 

\begin{itemize} [<+->]
        \setlength\itemsep{3em}
        \item \large Si è notato che colorando i vertici secondo un preciso ordine si ottengono risultati migliori rispetto a quelli dell'algoritmo greedy di base
        \item \large Proprio per questo motivo, l'\emph{Algoritmo di Welsh\,-\,Powell} ordina i vertici per \emph{grado decrescente} 
    \end{itemize} 
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmi Greedy}
\framesubtitle{Algoritmo di Welsh\,-\,Powell}

\begin{enumerate} [<+->]
        \setlength\itemsep{3em}
        \item \large Calcolare il grado $d(v)$ di ogni vertice $v$ del grafo semplice $G$
        \item \large Creare una lista contenente i vertici di $G$ ordinati per \emph{grado descrescente}
        \item \large Scegliere un colore $c$
        \item \large Colorare il primo vertice $v$ della lista con $c$            
    \end{enumerate}  

\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmi Greedy}
\framesubtitle{Algoritmo di Welsh\,-\,Powell}

\begin{enumerate} [<+->]
        \setcounter{enumi}{4}
        \setlength\itemsep{2em}
        \item \large Creare una sottolista ordinata $L$ contenente i vertici non adiacenti a $v$ e iniziare a colorarli, partendo la primo della lista, con il medesimo colore $c$ di $v$. Durante questo passaggio bisogna prestare attenzione a non colorare con $c$ vertici di $L$ che sono adiacenti tra loro. 
        \item \large Eliminare dalla lista i vertici colorati con il colore $c$
        \item \large Spostare l'inizio della lista al vertice $v$ di grado massimo non ancora colorato
        \item \large Ripetere i punti da $3$ a $7$ fino a quando la lista dei vertici è vuota
    \end{enumerate}  

\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmi Greedy}
\framesubtitle{Esempio Algoritmo di Welsh\,-\,Powell}
    
    \begin{itemize} [<+->]
    \setlength\itemsep{1em}
        \item \large Calcolare il grado $d(v)$ di ogni vertice $v$ del grafo semplice $G$
    \bigskip \bigskip       
    \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.3]{fig_17.png}    
    \end{center}
    
    \item \large Creare una lista contenente i vertici di $G$ ordinati per \emph{grado descrescente}. Nel caso in cui ci fossero vertici con lo stesso grado seguire l'ordine alfabetico
    \begin{equation*}    
        H, K, D, G, I, J, A, B, E, F, C       
    \end{equation*}
   
    \end{itemize}  

\end{frame}


\begin{frame}{Algoritmi Greedy}
\framesubtitle{Esempio Algoritmo di Welsh\,-\,Powell}
    
    \begin{itemize} [<+->]
    \setlength\itemsep{1em}
        \item \large Scegliere un colore: il rosso
        \item \large Colorare il primo vertice della lista $H$ di rosso
        \item \large Partendo dal vertice $H$ individuare le sottoliste di vertici non adiacenti e colorare i loro elementi di rosso
    \bigskip \bigskip
    \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.4]{fig_18.png}    
    \end{center}   
    \end{itemize} 

\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmi Greedy}
\framesubtitle{Esempio Algoritmo di Welsh\,-\,Powell}
    
    \begin{itemize} [<+->]
    \setlength\itemsep{1em}
        \item \large Eliminare dalla lista i vertici colorati in rosso
        \item \large Spostare l'inizio della lista al vertice di grado massimo non ancora colorato, in questo caso $K$
        \begin{equation*} 
            K, G, I, J, A, B, F, C                  
        \end{equation*}
        \item \large Scegliere il blu come secondo colore ed utilizzarlo per colorare i vertici $K, I, A ,F, C$
    \bigskip \bigskip
    \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.3]{fig_19.png}    
    \end{center}   
    \end{itemize} 

\end{frame}


\begin{frame}{Algoritmi Greedy}
\framesubtitle{Esempio Algoritmo di Welsh\,-\,Powell}
    
    \begin{itemize} [<+->]
    \setlength\itemsep{1em}
        \item \large Eliminare dalla lista i vertici colorati in blu
        \item \large Spostare l'inizio della lista al vertice di grado massimo non ancora colorato, in questo caso $G$
        \begin{equation*} 
            G, J, B                  
        \end{equation*}
        \item \large Scegliere il giallo come terzo colore, colorare i vertici rimasti e successivamente eliminarli dalla lista, terminando così l'algoritmo               
    \bigskip \bigskip
    \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.3]{fig_20.png}    
    \end{center}   
    \end{itemize} 

\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmi Greedy}
\framesubtitle{Complessità Temporale}
    
    \begin{itemize} [<+->]
    \setlength\itemsep{3em}
        \item \large Si vuole determinare la complessità temporale nel \emph{caso pessimo (worst case)} degli algoritmi greedy analizzati
        \item \large Vengono prese in considerazione solo le parti fondamentali degli algoritmi affrontati
        \item \large L'ordinamento dei colori nell'algoritmo Greedy di Base e dei gradi dei vertici in quello di Welsh\,-\,Powell richiede una complessità temporale di $\mathcal{O}(n \cdot \log n)$ con $n$ pari al numero dei vertici di $G$       
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmi Greedy}
\framesubtitle{Complessità Temporale dell'Algortimo Greedy di Base}
    
    \begin{itemize} [<+->]
    \setlength\itemsep{3em}
        \item \large La parte computazionalmente più pesante dell'Algoritmo Greedy di Base consiste nel determinare i colori dei vertici adiacenti ad un vertice $v$ e la loro ricerca all'interno dell'insieme $C$ in modo da non utilizzarli per colorare $v$
        \item \large Per ciascuno degli $n$ vertici di $G$, l'algoritmo Greedy di Base
        \bigskip
        \begin{enumerate} [<+->]
        \setlength\itemsep{2em}
            \item \large Memorizza il colore dei vertici adiacenti
            \item \large Cerca all'interno dell'insieme dei colori $C$ il primo colore non associato a nessuno dei vertici adiacenti in modo da poter colorare $v$
        \end{enumerate}
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Algoritmi Greedy}
\framesubtitle{Complessità Temporale dell'Algortimo Greedy di Base}
    
    \begin{itemize} [<+->]
    \setlength\itemsep{2em}
       \item \large Tutti i lati $(u,v) \in E(G)$ di $G$ sono presi in considerazione almeno una volta dalla prima operazione
        \item \large Nel caso in cui $G$ fosse completo, il numero cromatico $X(G) = n$ e quindi la seconda operazione necessita di $n$ passi per cercare il colore corretto
        \item \large Mettendo insieme le ultime due osservazioni si ricava che la complessità temporale è pari a $\mathcal{O}(n^2 + m)$ con $m = |E(G)|$ 
    \end{itemize} 

\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmi Greedy}
\framesubtitle{Complessità Temporale dell'Algortimo di Welsh\,-\,Powell}
    
    \begin{itemize} [<+->]
    \setlength\itemsep{3em}
       \item \large La parte computazionalmente più pesante dell'Algortimo di Welsh\,-\,Powell riguarda la colorazione dei vertici non adiacenti e la creazione della sottolista $L$ per ciascun vertice
       \item \large Per colorare un vertice $v$, bisogna cercare tra gli $n - 1$ vertici quali sono quelli già colorati e quali quelli non adiacenti in modo da poter costruire la lista $L$
       \item \large Sapendo che l'operazione precedente va fatta per tutti gli $n$ vertici di $G$, la complessità temporale dell'algoritmo è pari a $\mathcal{O}(n^2)$
    \end{itemize} 

\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmi Greedy}
\framesubtitle{Conclusioni}
    
    \begin{itemize} [<+->]
    \setlength\itemsep{3em}
       \item \large Grazie all'ordinamento iniziale dei gradi dei vertici $v$, le soluzioni ottenute dall'Algoritmo di Welsh\,-\,Powell risultano più accurate
       \item \large L'Algortimo di Welsh\,-\,Powell impiega meno tempo rispetto all'Algoritmo Greedy di Base
       \item \large Le strutture dati necessarie per eseguire l'Algoritmo Greedy di Base sono in numero inferiore in confronto a quelle dell'Algortimo di Welsh\,-\,Powell 
    \end{itemize} 

\end{frame}